[好文分享]facebook unfriend潮——更開放還是更封閉？

【明報專訊】香港過去兩星期的雨傘運動，令facebook掀起unfriend潮，足見這場運動正反雙方都情緒高漲，平心靜氣的討論變得愈來愈難。這並非只是香港社會的問題，箇中涉及的，其實更是普遍的現象，值得思考。

迴聲室效應製造錯覺
互聯網興起之初，不少人曾憧憬互聯網能成為開放多元的討論平台，使能裨益於民主社會發展。針對此問題，美國早已有不少討論，其中有所謂「迴聲室效應」（Echo Chamber Effect）之說。簡而言之，若圍繞着你的都是一些跟你意見相近的聲音，你便會認為這是主流意見。 迴聲室效應並非互聯網特有現象，但「迴聲室效應」在互聯網有增無減，互聯網甚至可以說把效應放大了。

美國近年政治生態趨兩極化，便是迴聲室效應的結果。不少論者將之歸咎於有線電視清談節目及互聯網。你是共和黨支持者便自然擁抱同聲同氣的霍士電視及Rush Limbaugh等保守派主持；你是自由派便自然老是看MSNBC及Democracy Now等自由派網站。 這些節目左右觀眾對事實的觀感之餘，也令觀眾認為吾道不孤，進一步鞏固己見。

Facebook的情况又是如何？fb的動態消息決定顯示哪些內容其中一個因素，便是根據用戶跟內容的互動，若用戶總是對某些內容「讚好」，fb便會投其所好，顯示更多符合用戶口味的內容。當然，就算沒有fb的篩選，fb能否讓不同意見者交流亦成疑問。因為除了「迴聲室效應」外還有「沉默螺旋」。

持異見者傾向沉默
所謂「沉默螺旋」（Spiral of Silence）是德國學者諾爾紐曼1980年代提出的觀察，大意是指若人們覺得自己的觀點跟身邊大多數人不同，便會傾向保持沉默。 社交網絡的興起曾令人預期這現象會消失，可以鼓勵更多討論及交流，但美國皮尤8月的一項研究卻發現，結果是恰恰相反。

調查發現人們傾向不在fb發表跟朋友不一樣的意見。該調查只針對斯諾登所揭發的美國大規模監聽計劃，這話題當然跟美國人息息相關，也算是爭議話題，但調查卻發現，只有42%的fb及Twitter用戶願意在網絡上表達看法。所謂「沉默螺旋」仍然在社交網絡存在，意味着一些重要資訊仍然無法分享。

迴聲室效應再加上沉默螺旋所造成的，是議題正反意見無法交流，雙方只看到有利自己的事實，認為自己看到的便是主流意見，無法容納異見，結果當然跟很多人對互聯網的期望背道而馳。
避免僵化方能推動變革

2011年西方出現各種社會運動，目的便是要促使僵化的政治體制回應民間訴求。西方政府近年陷治理危機，不少論者開出的藥方，不約而同都在加強政府回應能力處着墨。社會運動當然不能跟政府相提並論，但若考慮社會運動最終目的是要推動社會變革，那麼它本身能否避免僵化、避免黨同伐異、能否促進社會更多人參與，便是必須面對的任務，而且也是貫徹民主精神的關鍵。

林康琪

篇文係舊D, 2014年
但我覺得香港既情況同篇文講既好似

fb又好tg又好
高登又好呢度又好
其實只不過係限制左自己既視野
係資訊同分析方面愈黎愈窄

所以我上Facebook會follow好多pages
睇下唔同人有咩睇法
同埋諗下點解佢地會咁睇

咁既系…

A. 眼不见为净
B. 掩耳盗铃
C. 因噎废食
D. 噤若寒蝉